%==============================================================================
% Questao 1
\chapter{}
%------------------------------------------------------------------------------
% item a)
\section{}
Usaremos a convenção cinemática mostrada na Fig.\ \ref{fig:kinematics},
o que resulta em
\begin{align}
  x_c &= x + L_c \sin \theta \label{eq:xc} \\
  y_c &= L_c \cos \theta \label{eq:yc},
\end{align}
sendo que
\begin{itemize}
  \item $x$ denota a posição do pino que vincula o pêndulo ao bloco;
  \item $x_c$ e $y_c$ denotam a posição do centro de massa do pêndulo
    usando as coordenadas ao longo dos eixos $X$ e $Y$, respectivamente;
  \item $L_c$ denota a distância do centro de massa do pêndulo ao seu
    pêndulo.
\end{itemize}
Note que o centro de massa do pêndulo leva em consideração tanto
a barra quanto a massa concentrada.
\begin{figure}[hb]
  \centering
  \includegraphics[width=72mm, height=88mm]{li02ex01a}
  \caption{Cinemática do sistema bloco-pêndulo.}
  \label{fig:kinematics}
\end{figure}
%------------------------------------------------------------------------------
% item b)
\section{}
A energia cinética do bloco é dada por
\begin{equation}
  T_B = \frac{1}{2} M \dot{x}^2, \label{eq:enkinblock}
\end{equation}
enquanto a energia cinética do pêndulo é dada por
\begin{equation}
  T_p = \frac{1}{2}(m+m_c)(\dot{x}_c^2 + \dot{y}_c^2)
    + \frac{1}{2} I_c \dot{\theta}^2, \label{eq:enkinpend}
\end{equation}
sendo $I_c$ o momento de inércia do pêndulo calculado com relação
ao seu centro de massa. Considerando que o pêndulo seja
constituído por uma barra homogênea e uma massa concentrada na
extremidade livre, tem-se que a distância $L_c$ do centro de massa
ao vínculo do pêndulo e o momento de inércia com relação ao
centro de massa são dados por
\begin{align}
  L_c &= \frac{m \frac{L}{2} + m_c L}{m + m_c}
  = \frac{\frac{m}{2m_c} + 1}{\frac{m}{m_c}+1}L \label{eq:lc}\\
  I_c &= \frac{1}{12}mL^2 + m\left(L_C-\frac{L}{2}\right)^2
  + m_c(L-L_c)^2.
  \label{eq:ic}
\end{align}

Substituindo as expressões \ref{eq:xc} e \ref{eq:yc}
para $x_c$ e $y_c$ na Eq.\ \ref{eq:enkinpend}, tem-se que
\begin{align*}
  T_p &= \frac{1}{2}(m+m_c)
  \left\{
    \left[\frac{d}{dt}(x+L_c \sin \theta) \right]^2 +
    \left[\frac{d}{dt}(  L_c \cos \theta) \right]^2
  \right\} + \frac{1}{2} I_c \dot{\theta}^2 \\
  &= \frac{1}{2}(m+m_c)
  \left[
    (\dot{x} + \dot{\theta} L_c \cos \theta)^2 +
    (        - \dot{\theta} L_c \sin \theta)^2
  \right] + \frac{1}{2} I_c \dot{\theta}^2 \\
  &= \frac{1}{2}(m+m_c)
  \left(
    \dot{x}^2
    + 2 \dot{x} \dot{\theta} L_c \cos \theta
    + \dot{\theta}^2 L_c^2 \cos^2 \theta
    + \dot{\theta}^2 L_c^2 \sin^2 \theta
  \right) + \frac{1}{2} I_c \dot{\theta}^2 \\
  &= \frac{1}{2}(m+m_c)
  \left(
    \dot{x}^2
    + 2 \dot{x} \dot{\theta} L_c \cos \theta
    + \dot{\theta}^2 L_c^2
  \right) + \frac{1}{2} I_c \dot{\theta}^2 \\
  &=
    \frac{1}{2}(m+m_c) \dot{x}^2
    + (m+m_c) L_c \dot{x} \dot{\theta} \cos \theta
    + \frac{1}{2} \left[(m+m_c)L_c^2 + I_C\right]
    \dot{\theta}^2.
\end{align*}
Para simplificar simplificar, sejam
\begin{align}
  m_p &= m + m_c \label{eq:mp} \\
  I_p &= (m+m_c)L_c^2 + I_C. \label{eq:ip}
\end{align}
Tem-se, então, que a energia cinética do pêndulo é dada por
\begin{equation} \label{eq:enkinpend2}
  T_p = \frac{1}{2}m_p \dot{x}^2
  + m_p L_c \dot{x} \dot{\theta} \cos \theta
  + \frac{1}{2} I_p
  \dot{\theta}^2.
\end{equation}

Através das Eq.\ \ref{eq:enkinblock} e \ref{eq:enkinpend2} é
possível definir a energia cinética total do sistema como
\begin{align}
  T &= T_B + T_p \nonumber\\
    &= \frac{1}{2} M \dot{x}^2
      + \frac{1}{2} m_p \dot{x}^2
      + m_p L_c \dot{x} \dot{\theta} \cos \theta
      + \frac{1}{2} I_p \dot{\theta}^2 \label{eq:enkin}.
\end{align}
Com isso, a energia cinética pode ser definida. A seguir, procede-se
ao cálculo da energia potencial.

Existem no sistema em estudo duas formas de energia potencial: elástica
e gravitacional. A energia potencial elástica, denotada por $V_{el}$,
é armazenada nas molas, enquanto a energia potencial gravitacional,
denotada por $V_{g}$, é ``armazenada'' no campo gravitacional.
Como a energia potencial total do sistema é a soma das duas, então
\begin{align}
  V &= V_{el} + V{g} \nonumber\\
    &= \frac{1}{2} k x^2 + \frac{1}{2} k_t \theta^2
    + (m+m_c) g L_c \cos \theta \nonumber\\
    &= \frac{1}{2} k x^2 + \frac{1}{2} k_t \theta^2
    + m_p g L_c \cos \theta, \label{eq:enpot}
\end{align}
sendo que se tomou o nível $y=0$ como referência para o cálculo
%------------------------------------------------------------------------------
% Item c)
\section{}
Pode-se calcular o Lagrangiano a partir das equações \ref{eq:enkin}
e \ref{eq:enpot}, o que nos dá
\begin{align}
  \Lagr &= T - V \nonumber\\
        &= \frac{1}{2}M \dot{x}^2
          + \frac{1}{2}m_p \dot{x}^2
          + m_p L_c \dot{x} \dot{\theta} \cos \theta
          + \frac{1}{2} I_p \dot{\theta}^2 \nonumber\\
        & \qquad - \frac{1}{2} k x^2
          - \frac{1}{2} k_t \theta^2
          - m_p g L_c \cos \theta \nonumber\\
        &= \frac{1}{2} (M+m_p) \dot{x}^2
          + m_p L_c \dot{x} \dot{\theta} \cos \theta
          + \frac{1}{2} I_p \dot{\theta}^2 \nonumber\\
        & \qquad - \frac{1}{2} k x^2
          - \frac{1}{2} k_t \theta^2
          - m_p g L_c \cos \theta \label{eq:lagrangian}
\end{align}

Forças não-conservativas existem no modelo, no entanto. A fim de levá-las
em consideração, definem-se a função de dissipação como
\begin{equation} \label{eq:fundis}
  D = \frac{1}{2} b \dot{x}^2
\end{equation}
e o trabalho virtual das força externa não-conservativa $f(t)$ como
\begin{equation} \label{eq:virtextwork}
  \delta W = f(t) \delta x
\end{equation}

Tendo-se definido o Lagrangiano $\Lagr$, a função de dissipação $D$
e o trabalho virtual das forças externas $\delta W$, podemos encontrar
as equações do movimento a partir da Equação de Lagrange. As
coordenadas generalizadas a serem usadas serão $x$ e $\theta$.
Para a coordenada generalizada $x$, temos
\begin{equation} \label{eq:lagrx}
  \frac{d}{dt} \left( \frac{\partial \Lagr}{\partial \dot{x}} \right)
  - \frac{\partial D}{\partial \dot{x}}
  + \frac{\partial \Lagr}{\partial x} = f(t)
\end{equation}
A substituição das Eq.\ \ref{eq:lagrangian}, \ref{eq:fundis} e
\ref{eq:virtextwork} na Eq.\ \ref{eq:lagrx} resulta em
\begin{equation} \label{eq:moveqx}
  (M+m_p) \ddot{x} + m_p L_c \cos \theta \ddot{\theta}
  - m_p L_c \sin \theta \dot{\theta}^2 + k x + b \dot{x} = f
\end{equation}
Já para a coordenada generalizada $\theta$, temos
\begin{equation} \label{eq:lagrtheta}
  \frac{d}{dt} \left( \frac{\partial \Lagr}{\partial \dot{\theta}} \right)
  - \frac{\partial D}{\partial \dot{\theta}}
  + \frac{\partial \Lagr}{\partial \theta} = 0.
\end{equation}
A substituição das Eq.\ \ref{eq:lagrangian} e \ref{eq:fundis} na
Eq.\ \ref{eq:lagrtheta} fornece
\begin{equation} \label{eq:moveqtheta}
  m_p L_c \ddot{x} \cos \theta - m_p L_c \dot{x} \sin \theta \dot{\theta}
  + I_p \ddot{\theta} + m_p L_c \dot{x} \dot{\theta} \sin \theta
  + k_t \theta - m_p g L_c \sin \theta = 0
\end{equation}
%------------------------------------------------------------------------------
% Item d)
\section{}
Aplicando-se as linearizações $\cos \theta \approx 1$,
$\sin \theta \approx \theta$ e $\dot{\theta}\theta \approx 0$ para
pequenos valores de $\theta$, tem-se que a Eq.\ \ref{eq:moveqx} simplifica
para 
\begin{equation} \label{eq:moveqxlin}
  (M+m_p) \ddot{x} + m_p L_c \ddot{\theta} + b \dot{x} + k x= f.
\end{equation}
De forma análoga, a mesma simplificação aplicada à Eq.\ \ref{eq:moveqtheta}
resulta em
\begin{equation} \label{eq:moveqthetalin}
  m_p L_c \ddot{x} + I_p \ddot{\theta}
  + (k_t - m_p g L_c) \theta = 0
\end{equation}
%------------------------------------------------------------------------------
% Item e)
Definindo-se $x_1 = x$, $x_2 = \theta$, $x_3 = \dot{x}$ e $x_4 = \dot{\theta}$,
as Eq.\ \ref{eq:moveqxlin} e \ref{eq:moveqthetalin} podem ser reescritas como
\begin{align}
  (M+m_p) \dot{x_3} + m_p L_c \dot{x_4} + b x_3 + k x_1 = f \label{eq:ssx} \\
  m_p L_c \dot{x_3} + I_p \dot{x_4} + (k_t - m_p g L_c) x_2 = 0 \label{eq:sstheta}
\end{align}
A fim de encontrar a formulação em espaço de estados, será necessário isolar
esses termos. Para tanto, as Eq.\ \ref{eq:ssx} e \ref{eq:sstheta} são
reescritas em notação matricial, resultando em
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    M+m_p & m_p \\
      m_p & I_p
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    \dot{x_3} \\ \dot{x_4}
  \end{bmatrix} =
  \begin{bmatrix}
    -k x_1 - b x_3 + f \\
    (m_p g L_c - k_t) x_2
  \end{bmatrix},
\end{equation}
que é um sistema linear da forma $\mathbf{A} \mathbf{x} = \mathbf{b}$,
sendo que
\begin{align}
  \mathbf{A} &=
  \begin{bmatrix}
    M+m_p & m_p \\
      m_p & I_p
  \end{bmatrix} \label{eq:matA}\\
  \mathbf{x} &= 
  \begin{bmatrix}
    \dot{x_3} \\ \dot{x_4}
  \end{bmatrix} \label{eq:vecx}\\
  \mathbf{b} &=
  \begin{bmatrix}
    -k x_1 - b x_3 + f \\
    (m_p g L_c - k_t) x_2
  \end{bmatrix} \label{eq:vecb}.
\end{align}

Como o sistema linear é pequeno, a solução $\mathbf{x}$ pode ser encontrada por
inversão de matriz. A inversa de $\mathbf{A}$ é
\begin{equation} \label{eq:matAinv}
  \mathbf{A}^{-1} = \frac{1}{\det \mathbf{A}} 
  \begin{bmatrix}
     I_p &   - m_p \\
    -m_p & M + m_p
  \end{bmatrix},
\end{equation}
sendo que
\begin{equation}
  \det \mathbf{A} = (M + m_p)I_p - m_p^2
\end{equation}
Logo, a solução $\mathbf{x} = \mathbf{A}^{-1} \mathbf{b}$ pode ser encontrada por
meio das Eq.\ \ref{eq:vecx}, \ref{eq:vecb} e \ref{eq:matAinv}, o que dá
\begin{align}
  \begin{bmatrix}
    \dot{x_3} \\ \dot{x_4}
  \end{bmatrix} &= 
  \frac{1}{\det \mathbf{A}}
  \begin{bmatrix}
    - I_p k x_1 - I_p b x_3 - m_p (m_p g L_c - k_t) x_2 \\
    m_p k x_1 + m_p b x_3 + (M+m_p)(m_p g L_c - k_t) x_2
  \end{bmatrix} \nonumber\\
  & \qquad + \frac{1}{\det \mathbf{A}}
  \begin{bmatrix}
    I_p \\ - m_p
  \end{bmatrix} f. \label{eq:x3x4}
\end{align}
Por meio da Eq.\ \ref{eq:x3x4} e das relações $\dot{x_1} = x_3$ e
$\dot{x_2} = x_4$ é possível chegar à formulação por espaço de estados
\begin{align}
  \begin{bmatrix}
    \dot{x_1} \\ \dot{x_2} \\ \dot{x_3} \\ \dot{x_4} 
  \end{bmatrix} &=
  \frac{1}{\det \mathbf{A}}
  \begin{bmatrix}
    0 & 0 & \det \mathbf{A} & 0 \\
    0 & 0 & 0 & \det \mathbf{A} \\
    - k I_p & - m_p (m_p g L_c - K_t) & -b I_p & 0 \\
    k m_p & (M + m_p)(m_p g L_c - K_t) & b m_p & 0
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
  \end{bmatrix} \nonumber\\
  & \qquad + \frac{1}{\det \mathbf{A}}
  \begin{bmatrix}
    0 \\ 0 \\ I_p \\ -m_p
  \end{bmatrix} f \label{eq:sssys}
\end{align}

Como as saídas são $y_1=x_1=x$ e $y_2=x_2=\theta$, temos
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    y_1 \\ y_2
  \end{bmatrix} =
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 0
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
  \end{bmatrix}
\end{equation}
%------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
A Fig.\ \ref{fig:bode} mostra o diagrama de Bode para as funções transferência
$X(s)/F(s)$ (diagrama superior) e $\Theta(s)/F(s)$ (diagrama inferior).
\begin{figure}[htb]
  \includegraphics[width=\textwidth]{list01_ex01_bode.png}
  \caption{Diagrama de Bode}
  \label{fig:bode}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
A Fig.\ \ref{fig:nyquist} mostra o diagrama de Nyquist para as funções
transferência $X(s)/F(s)$ (diagrama superior) e
$\Theta(s)/F(s)$ (diagrama inferior).
\begin{figure}[htb]
\includegraphics[width=\textwidth]{list01_ex01_nyquist.png}
\caption{Diagrama de Nyquist}
\label{fig:nyquist}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=200mm, angle=90]{list01_ex01_time_resp_w1.png}
\caption{Resposta no tempo para excitação senoidal, $\omega_1 = \SI{0.1}{\radian\per\sec}$.}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=200mm, angle=90]{list01_ex01_time_resp_w2_full.png}
\caption{Resposta no tempo para excitação senoidal, $\omega_1 = \SI{0.1}{\radian\per\sec}$.}
\end{figure}


%------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=200mm, angle=90]{list01_ex01_time_resp_w2.png}
\caption{Resposta no tempo para excitação senoidal, $\omega_2 = \SI{4}{\radian\per\sec}$, intervalo de tempo $\SI{290}{s} < t <\SI{ 300}{s}$ ampliado.}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=200mm, angle=90]{list01_ex01_time_resp_w3_full.png}
\caption{Resposta no tempo para excitação senoidal, $\omega_3 = \SI{100}{\radian\per\sec}$.}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=200mm, angle=90]{list01_ex01_time_resp_w3.png}
\caption{Resposta no tempo para excitação senoidal, $\omega_3 = \SI{100}{\radian\per\sec}$, intervalo de tempo $\SI{290}{s} < t < \SI{300}{s}$ ampliado.}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=200mm, angle=90]{list01_ex01_time_resp_step.png}
\caption{Resposta no tempo para entrada degrau.}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{Discussão sobre os resultados}
Quando a frequência da excitação é $\omega_1 = \SI{0.1}{\radian\per\sec}$,
o bloco e o pêndulo oscilam em fase, com amplitudes de mesma ordem de
grandeza.

Quando a frequência de excitação é $\omega_2 = \SI{4}{\radian\per\sec}$,
a oscilação do bloco diminui enquanto a do pêndulo aumenta. A situação
extrema ocorre quando $\omega = \SI{5.86}{\radian\per\sec}$. Nesse caso,
a antiressonância indica que a amplitude do bloco tende a zero enquanto
o pêndulo oscila. Nessa configuração, o pêndulo está atuando como um
absorvedor dinâmico de vibrações.

Quando a frequência de excitação é muito alta,
$\omega_3 = \SI{100}{\radian\per\sec}$, tanto o bloco quanto o pêndulo
oscilam com pequenas amplitudes e em oposição de fase.

